% todo: verificar 1,3BD ou 1,3-BD
% todo: verificar seção por seção se as imagens são melhores h, ht, htb
% todo: alterar a legenda das figuras muito compridas
\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	twoside,			% para impressão em recto e verso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	brazil%,				% o último idioma é o principal do documento
%	sumario=tradicional
	]{abntex2}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Fontes
%\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
%\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
%\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{brazil}
\PolyglossiaSetup{brazil}{indentfirst=true}
\setotherlanguages{english}

\setmainfont[Ligatures=TeX]{Latin Modern Roman}
\setsansfont[Ligatures=TeX]{Latin Modern Sans}
\setmonofont{Latin Modern Mono} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ABNTEX2
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
% \usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
% \usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf, .png}
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Meus pacotes
% Matemática
\usepackage{csquotes}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage[makeroom]{cancel}
\usepackage{xfrac}
%\usepackage{nicefrac}
% Cores
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
% Tabelas
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{adjustbox}

\usepackage{lineno}
\renewcommand\linenumberfont{\texttt\tiny}

%\usepackage{float}
%\floatstyle{plaintop} % tabelas com legenda na parte de cima
%\restylefloat{longtable}  % tabelas com legenda na parte de cima

% Figuras
\usepackage[labelsep=period]{caption} % figuras com subfiguras
\usepackage{subcaption}  % figuras com subfiguras
\usepackage{placeins}
\graphicspath{{./figuras}}

% Se eles reclamarem do espaço em branco antes e depois do \part, utilizar titlesec, https://ctan.org/pkg/titlesec, em especial o comando \titlespacing*

% Python
\usepackage{minted}
\setminted[python]{mathescape,
	linenos,
	numbersep=5pt,
	stepnumber=5,
	style=friendly,
	gobble=0,
	baselinestretch=0.5,
	frame=lines,
	framesep=2mm,
	breakautoindent=true,
	breakanywhere=true,
	breaklines=true,
	python3=True,
	texcomments=true}
% https://www.sharelatex.com/learn/Code_Highlighting_with_minted
\renewcommand{\listingscaption}{Código}
\renewcommand{\listoflistingscaption}{Lista de códigos}

\newcommand{\mM}{mmol.L\textsuperscript{-1}}
\newcommand{\Sal}{Sal\textsuperscript{--}}
\newcommand{\q}{\(q\)}
\newcommand{\menosUm}{\textsuperscript{-1}}
\newcommand{\cmc}{CMC}
\newcommand{\cwlm}{\(\mathrm{C}_{\mathrm{WLM}}\)}
\newcommand{\CTAB}{C\textsubscript{16}TAB}
\newcommand{\TTAB}{C\textsubscript{14}TAB}
\newcommand{\DTAB}{C\textsubscript{12}TAB}
\newcommand{\BD}{1,3-BD}  % todo: substituir isso no texto
\newcommand{\CTDTAB}{C\textsubscript{16,14,12}TAB}
\newcommand{\CTTAB}{C\textsubscript{16,14}TAB}
\newcommand{\DHmic}{\(\Delta H^\circ_{\mathrm{mic}}\)}
\newcommand{\DHwlm}{\(\Delta H^\circ_{\mathrm{WLM}}\)}
\newcommand{\figheight}{0.3\textheight}
\newcommand{\agua}{H\textsubscript{2}O}

\renewcommand{\sin}{\hspace{2pt}\mathrm{sen}}
%\renewcommand{\tan}{\hspace{2pt}\mathrm{tg}}

% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[num]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT
\usepackage{notoccite} % impede de colocar números na LOF e tal

%\usepackage[style=chem-acs, backend=biber,sorting=none,hyperref=true]{biblatex}
%\addbibresource{library.bib}
% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

%% ---
%% Configurações do pacote backref
%% Usado sem a opção hyperpageref de backref
%\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
%% Texto padrão antes do número das páginas
%\renewcommand{\backref}{}
%% Define os textos da citação
%\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
%	\ifcase #1 %
%		Nenhuma citação no texto.%
%	\or
%		Citado na página #2.%
%	\else
%		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
%	\fi}%
%% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Estudo estrutural, termodinâmico e cinético sobre a formação e interações de micelas gigantes em sistemas aquosos binários}
\autor{Karl Jan Clinckspoor}
\local{Brasil}
\data{\today}
\orientador{Prof. Dr. Edvaldo Sabadini}
\coorientador{}
\instituicao{%
  Universidade Estadual de Campinas
  \par
  Instituto de Química
  \par
  Programa de Pós-Graduação}
\tipotrabalho{Tese (Doutorado)}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Tese de doutorado realizado no Instituto de Química da Unicamp, na área de Físico-Química, que visa estudar micelas gigantes, sua formação, seu crescimento e as interações intermicelares em sistemas aquosos binários}
% ---


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
%\includeonly{teoria}
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
% ---

% ---
% Inserir a ficha bibliografica
% ---

% Isto é um exemplo de Ficha Catalográfica, ou ``Dados internacionais de
% catalogação-na-publicação''. Você pode utilizar este modelo como referência. 
% Porém, provavelmente a biblioteca da sua universidade lhe fornecerá um PDF
% com a ficha catalográfica definitiva após a defesa do trabalho. Quando estiver
% com o documento, salve-o como PDF no diretório do seu projeto e substitua todo
% o conteúdo de implementação deste arquivo pelo comando abaixo:
%
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{fig_ficha_catalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}

\begin{fichacatalografica}
	\sffamily
	\vspace*{\fill}					% Posição vertical
	\begin{center}					% Minipage Centralizado
	\fbox{\begin{minipage}[c][8cm]{13.5cm}		% Largura
	\small
	\imprimirautor
	%Sobrenome, Nome do autor
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
	\imprimirlocal, \imprimirdata-
	
	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
	
	\hspace{0.5cm}
	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
	\imprimirdata.}\\
	
	\hspace{0.5cm}
		1. Surfactantes.
		2. Micelas gigantes.
		2. Reologia.
		I. Edvaldo Sabadini.
		II. Universidade Campinas.
		III. Instituto de Química.
		IV. \imprimirtitulo		
	\end{minipage}}
	\end{center}
\end{fichacatalografica}
% ---

% ---
% Inserir errata
%% ---
%\begin{errata}

%\end{errata}
% ---

% ---
% Inserir folha de aprovação
% ---

% Isto é um exemplo de Folha de aprovação, elemento obrigatório da NBR
% 14724/2011 (seção 4.2.1.3). Você pode utilizar este modelo até a aprovação
% do trabalho. Após isso, substitua todo o conteúdo deste arquivo por uma
% imagem da página assinada pela banca com o comando abaixo:
%
% \includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}
%
\begin{folhadeaprovacao}
%
  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}

    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    
    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}
        
   %Trabalho aprovado. \imprimirlocal, 24 de novembro de 2012:

   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador} 
   \assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 1}
   \assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 2}
   \assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 3}
   \assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 4}
      
   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}
  
\end{folhadeaprovacao}
% ---

% ---
% Dedicatória
% ---
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{
   	Este trabalho é dedicado ao meu saudoso pai, Guido, que me inspirou a mergulhar na Química, e à minha mãe, Hiris, que me ensinou todo o resto.   
} \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
% ---

% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}

Agradeço à minha mãe, a quem amo muito, por ter sempre me apoiado em toda minha vida. Agradeço à Karen, minha maravilhosa namorada, pelo suporte emocional e por compartilhar comigo muitos momentos singelos. Agradeço à Lia, por ter sido uma ótima companhia, desde o início da graduação.

Agradeço ao Prof. Edvaldo, que dirigiu e focou minha atenção, e me apoiou nas diversas decisões que eu tive que tomar durante minha pós graduação. Agradeço ao Prof. Heinz Hoffmann pela paciência, por tantas discussões científicas, e por ter me abrigado em sua casa por uma semana em setembro de 2018. Agradeço ao Prof. Jan Skov Pedersen, por ter aceitado me receber em seu laboratório por um mês em setembro de 2017, mesmo eu sendo um completo amador em SAXS, e depois tendo me ensinado muito sobre a área. Agradeço ao professor René Nome por ter me auxiliado muito nas medidas de cinética por fluorescência.

Agradeço aos colegas e ex-colegas do laboratório B145, pelas discussões e companhia durante esses anos.

Agradeço ao CNPq pelo financiamento.

\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% Epígrafe
% --- 
% todo: pensar numa boa epígrafe
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		%\textit{''his old life lay behind in the mists, dark adventure lay in front.}
		\textit{``All have their worth and each contributes to the worth of the others.'' \\ J. R. R. Tolkien, Silmarillion}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
 	O objetivo deste trabalho é estudar o efeito de cinco aditivos, a saber, glicerina, sacarose, 1,3-butanodiol, dimetilsulfóxido e ureia, na reologia de micelas gigantes de brometo de hexadeciltrimetilamônio e salicilato de sódio. Isso foi realizado através da análise da viscosidade no repouso em função da concentração de salicilato, para uma concentração fixa de surfactante. A viscosidade no repouso é proporcional ao tempo de relaxação das micelas e, assim, se observaria alterações na relaxação micelar. Esses estudos foram complementados com calorimetria de titulação isotérmica, onde se observou a tendência de formação e entalpia de formação de micelas gigantes e de micelas esféricas, porém, desta vez, utilizando brometo de tetradeciltrimetilamônio. Além disso, a reologia oscilatória foi estudada, de modo a verificar se os aditivos alteram a estruturação da micela.
 	
	Os resultados reológicos e calorimétricos foram explicados com base em parâmetros macroscópicos do solvente, o índice de refração, relacionado à atração entre coloides, a constante dielétrica, relacionada à estabilização de espécies iônicas, e ao parâmetro de Gordon, relacionado à estruturação do solvente. Observou-se que o parâmetro de Gordon possuía a melhor correlação com as medidas reológicas. Isto é, quanto menos estruturado fosse o solvente, mais a viscosidade no repouso foi afetada. Porém, é necessário considerar o efeito desses aditivos na superfície micelar, que podem também afetar tanto estruturalmente, quanto nos mecanismos de relaxação. A reologia oscilatória mostrou que as soluções que mais diminuíram a viscosidade também afetaram os perfis dos módulos elástico e viscoso, porém a maior parte das amostras mantive sua estrutura de micelas gigantes.
	
	Além disso, estudou-se a interação de ureia, em altas concentrações, e surfactantes catiônicos. Notou-se que ocorria a formação de fases lamelares, cuja quantidade era dependente da concentração de ureia, não de surfactante. Também foram realizados estudos sobre a cinética de crescimento das micelas através de espalhamento de raios-X resolvido no tempo, em Grenoble, na França. Infelizmente, os resultados de cinética forneceram somente um tempo de crescimento em torno de 35 ms. Foi observado que a fluorescência do salicilato era afetada pela quantidade de surfactante em solução, resultado que foi atribuído à incorporação do mesmo nas micelas. Com isso, foi desenvolvido um método para a medida de fluorescência resolvida no tempo, porém na escala de ms, para se observar a incorporação de salicilato. Novamente, não foi possível obter a cinética de crescimento micelar.
	
 \textbf{Palavras-chave}: micelas gigantes, aditivos, reologia, calorimetria, cinética, espalhamento de raios-X, surfactantes
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{english}
   The objective of this work is to study the effect of five additive, i.e., glycerine, sucrose, 1,3-butanediol, dimethylsulfoxide and urea, on the rheology of wormlike micelles of hexadecyltrimethylammonium bromide and sodium salicylate. This was done through the analysis of the zero-shear viscosity as a function of the concentration of salicylate, for a fixed surfactant concentration. The zero-shear viscosity is proportional to the relaxation time of the micelles and, therefore, changes in the micellar relaxation could be seen. These studies were complemented by isothermal titration calorimetry, where the tendency and enthalpy of formation of wormlike and spherical micelles were observed. However, this time, tetradecyltrimethylammonium bromide was used. In addition to that, oscillatory rheology was studied in order to verify if the additives alter the structure of the micelles.
   
   The rheological and calorimetric results were explained based on the macroscopia parameters of the solvent, the refractive index, related to inter-colloid attraction, dielectric constant, related to the stabilization of ionic species, and the Gordon parameter, related to the structuring of the solvent. We observed that the Gordon parameter had the best correlation with the rheological measurements, that is, the less structured the solvent is, the more the zero-shear viscosity was affected. However, it is also necessary to consider the effect these additives have on the micellar surface, which can also affect them structurally and in their relaxation mechanisms.
   
   Secondly, the interaction of high concentrations of urea and cationic surfactants was studied. We noted that the formation of lamellar phases occured, which was dependent on the concentration of urea, not surfactant. We also performed measurements of the growth kinetics of the micelles through time-resolved small angle X-ray scattering in Grenoble, France. Unfortunately, the results showed only an estimate for the timescape of growth, 35 ms. Lastly, we observed that the fluorescence of salicylate varied with the concentration of surfactant, which was attributed to the incorporation of salicylate into the micellar palisade. Using this, a method to study the time-resolved fluorescence, in the scale of ms, was developed, in order to observe the rate that salicylate entered. Again, it was not possible to observe the growth kinetics.

   \vspace{\onelineskip}
 
   \noindent 
   \textbf{Keywords}: wormlike micelles, additives, rheology, calorimetry, kinetics, x-ray scattering, surfactants
 \end{english}
\end{resumo}



% ---

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\listoflistings
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
\begin{siglas}
  \item[NaSal] Salicilato de sódio
  \item[\Sal] Salicilato
  \item[\CTAB] Brometo de hexadeciltrimetilamônio
  \item[\TTAB] Brometo de tetradeciltrimetilamônio
  \item[\DTAB] Brometo de dodeciltrimetilamônio
  \item[DMSO] Dimetilsulfóxido
  \item[\BD] 1,3-butanodiol
  \item[SAXS] Espalhamento de Raios-X em baixos ângulos
  \item[DLS] Espalhamento dinâmico de luz
  \item[ITC] Calorimetria de titulação isotérmica
  \item[DSC] Calorimetria diferencial de varredura
\end{siglas}
% ---

% ---
% inserir lista de símbolos
% ---
%\begin{simbolos}
%    \item  Nada ainda
%    % todo: colocar a lista de símbolos
%\end{simbolos}
%% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---

% TODO: ver o que isso significa
% ----------------------------------------------------------
% Finaliza a parte no bookmark do PDF
% para que se inicie o bookmark na raiz
% e adiciona espaço de parte no Sumário
% ----------------------------------------------------------
\phantompart

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

% ----------------------------------------------------------
% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
% ----------------------------------------------------------
%\chapter*[Introdução]{Introdução}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}
%% ----------------------------------------------------------

%\include{introducao}
\include{teoria}
\include{materiais_e_metodos}
\include{aditivos}
\include{ureia}
\include{cinetica}
\include{contribuicoes}



% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual
% ----------------------------------------------------------


% Apêndices
\include{apendices}

% Referências bibliográficas
\bibliography{library}

% Índice remissivo
% TODO: criar um índice
\phantompart
\printindex

\end{document}


%\begin{table}[H]
%	\IBGEtab%
%	{\caption{}
%	\label{}}%
%	{\begin{tabular}{ccc}
%			\toprule
%		    \midrule
%			\bottomrule
%	\end{tabular}}%
%	{}
%\end{table}